\subsection{Alternierende Reihen}

\[
	a_0 - a_1 + a_2 - a_3 + a_4 - a_5 + a_6 - a_7 + a_8 - \ldots
\]

\subsubsection{Leibnizisches Konvergenzkriterium}

\begin{gesetz}
	Wenn ihre Reihenglieder vom Betrag eine monoton abnehmende Nullfolge bildet, ist eine alternierende Reihe konvergent.

	\[
		a_{n-2} > a_{n-1} > a_n > a_{n+1} > a_{n+2} \ldots
	\]
\end{gesetz}

\paragraph{Beispiel}

\[
	\underbrace{\underbrace{\underbrace{1 - \frac{1}{2}}_{S_1} + \frac{1}{3}}_{S_2} - \frac{1}{4}}_{S_3} + \frac{1}{5} - \frac{1}{6} + \frac{1}{7} \ldots \quad \Rightarrow \text{monoton abnehmende Nullfolge} \Rightarrow \text{konvergent}
\]

\[
	\limtoinfty{n} S_n = ?
\]

\begin{align*}
	( & a_0 - a_1) + (a_2 - a_3) + (a_4 - a_5) + (a_6 - a_7) + \ldots        \\
	  & a_0 - (a_1 - a_2) - (a_3 - a_4) - (a_5 - a_6) - (a_7 - a_8) - \ldots
\end{align*}

\begin{align*}
	\left .
	\begin{array}{l}
		S_1 = (a_0 - a_1)                             \\
		S_3 = (a_0 - a_1) + (a_2 - a_3)               \\
		S_5 = (a_0 - a_1) + (a_2 - a_3) + (a_4 - a_5) \\
		S_0 = a_0                                     \\
		S_2 = a_0 - (a_1 - a_2)                       \\
		S_4 = a_0 - (a_1 - a_2) - (a_3 - a_4)
	\end{array}
	\right \}
	\begin{array}{c}
		\text{nähern sich} \\
		\text{dem Summenwert}
	\end{array}
\end{align*}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				default,
				xmin=-0.5, xmax=7.5,
				ymin=-0.5, ymax=4.5,
				width=10cm,
				xlabel={\( n \)},
				ylabel={\( S_n \)},
				xticklabels={},
				yticklabels={},
			]
			\draw (0,2) -- (8,2);
			\node[left] at (0,2) {\( S \)};

			\coordinate[label=left:\( S_0 \)] (S0) at (0, 4);
			\coordinate[label=left:\( S_1 \)] (S1) at (1, 0.25);
			\coordinate[label=left:\( S_2 \)] (S2) at (2, 3.5);
			\coordinate[label=left:\( S_3 \)] (S3) at (3, 0.75);
			\coordinate[label=above left:\( S_4 \)] (S4) at (4, 3);
			\coordinate[label=left:\( S_5 \)] (S5) at (5, 1.25);
			\coordinate[label=left:\( S_6 \)] (S6) at (6, 2.5);
			\coordinate[label=left:\( S_7 \)] (S7) at (7, 1.75);

			\fill (S0) circle [radius=2pt];
			\fill (S1) circle [radius=2pt];
			\fill (S2) circle [radius=2pt];
			\fill (S3) circle [radius=2pt];
			\fill (S4) circle [radius=2pt];
			\fill (S5) circle [radius=2pt];
			\fill (S6) circle [radius=2pt];
			\fill (S7) circle [radius=2pt];

			\draw[decoration={brace, mirror, raise=5pt}, decorate]
			(4,3) -- node[left=6pt] {$F$} (4,2);
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\[
		F = | S - S_n | < a_n + 1
	\]
	\caption{Alternierende Reihe -- die Werte nähern sich einem Summenwert \( S \)}
\end{figure}

\subsubsection{Alternierende harmonische Reihe}

\[
	\begin{array}{ccccc ccccc ccccc}
		S              & = & 1 & - \frac{1}{2} & + \frac{1}{3} & - \frac{1}{4} & + \frac{1}{5} & - \frac{1}{6} & + \frac{1}{7} & - \frac{1}{8} & + \frac{1}{9} & - \frac{1}{10} & + \frac{1}{11} & - \frac{1}{12} & \cdots \\
		\\
		\frac{1}{2}\ S & = &   & + \frac{1}{2} &               & -\frac{1}{4}  &               & + \frac{1}{6} &               & - \frac{1}{8} &               & + \frac{1}{10} &                & - \frac{1}{12} & \cdots \\
		\\
		\midrule
		\\
		\frac{3}{2}\ S & = & 1 &               & + \frac{1}{3} & - \frac{1}{2} & + \frac{1}{5} &               & + \frac{1}{7} & - \frac{1}{4} & + \frac{1}{9} &                & + \frac{1}{11} & - \frac{1}{6}  & \cdots
	\end{array}
\]

\begin{tabular} {rl}
	alternierende harmonische Reihe: & (bedingt) konvergent \\
	harmonische Reihe:               & divergent
\end{tabular}
