\section{Zahlenmengen}

\subsection{Natürliche Zahlen}

\[
	\mathbb{N} = \{ 0, 1, 2, 3, 4, \ldots \}
\]

Die Menge der natürlichen Zahlen ist bzgl.\ Addition und Multiplikation abgeschlossen.

Wenn für \( a \cdot x = b \) nicht gelten soll, dass \( a \) größer oder gleich \( b \) ist, muss die Menge erweitert werden.

\subsection{Ganze Zahlen}

\[
	\mathbb{Z} = \{ \ldots, -3, -2, -1, 0, 1, 2, 3, \ldots \}
\]

Die Menge der ganzen Zahlen ist bzgl.\ Addition, Multiplikation und Subtraktion abgeschlossen.

Wenn für \( a \cdot x = b \) nicht gelten soll, dass \( a \) ein Teil von \( b \) ist, muss die Menge erweitert werden.

\subsection{Rationale Zahlen}

\[
	\mathbb{Q} = \left \{\, r = \left. \frac{n}{m} \, \right| \, n \in \mathbb{Z}, m \in \mathbb{Z} \backslash \{0\},
	\text{n und m sind teilerfremd} \, \right \}
\]

Die Menge der rationalen Zahlen ist abgeschlossen bzgl.\ Addition, Multiplikation, Subtraktion und Division.

Die rationalen Zahlen belegen einen Zahlenstrahl dicht.

\subsection{Irrationale Zahlen}

Eine irrationale Zahl ist eine nicht periodische Dezimalzahl.
Sie ist nicht als Bruch zweier ganzen Zahlen darstellbar.

Die Gleichung \( x^2 = 2 \) hat keine Lösung in \( \mathbb{Q} \).

Irrationale Zahlen lassen sich in algebraischen Zahlen, z.\,B.\ \( \sqrt{2} \) und transzendenten Zahlen (z.\,B.\ \( \pi, e \)) unterscheiden.

\subsubsection{Indirekter Beweis (Euklid)}

\[
	\begin{alignedat}{2}
		\sqrt{2} &= \frac{p}{q} \\
		q \cdot \sqrt{2} &= p &\mid {()}^2 \\
		q^2 \cdot 2 &= p^2 &p^2 \text{ ist gerade} \\
		r = \frac{p}{2} \Rightarrow q^2 \cdot 2 &= 4r^2  &\mid :2 \\
		q^2 &= 2r^2 &\Rightarrow \sqrt{2} \text{ ist keine rationale Zahl!}
	\end{alignedat}
\]

\subsection{Reelle Zahlen}

\[
	\mathbb{R} = \{\mathbb{Q} \cup \text{Irrationale Zahlen}\}
\]

Die reellen Zahlen belegen einen Zahlenstrahl dicht und lückenlos.

\input{kapitel/zahlenmengen/komplexe_zahlen.tex}
