\subsection{Grenzwertregel von Bernoulli und de l’Hospital}

Für Grenzwerte, die auf einem unbestimmten Ausdruck der Form \enquote{\( \frac{0}{0} \)} oder \enquote{\( \frac{\infty}{\infty} \)} führen, gilt:

\[
	\limfromto{x}{x_0} \frac{f(x)}{g(x)} \overset{H}{=}
	\limfromto{x}{x_0} \frac{f'(x)}{g'(x)} =
	\limfromto{x}{x_0} \frac{f^{(k)}(x)}{g^{(k)}(x)}
	\quad k \geq 1,\ \text{minimal}
\]

weitere unbestimmte Ausdrücke:

\begin{description}[style=nextline]
	\item[\( 0 \cdot \infty,\ \infty \cdot 0 \)]
	      \( u \cdot v
	      \Rightarrow \cfrac{u}{\cfrac{1}{v}} \)
	\item[\( \infty - \infty \)]
	      \( u - v
	      \Rightarrow \cfrac{u \cdot v}{v} - \cfrac{v \cdot u}{u}
	      \Rightarrow \cfrac{\cfrac{1}{v}}{\cfrac{1}{u\ v}} - \cfrac{\cfrac{1}{u}}{\cfrac{1}{u\ v}} = \cfrac{\cfrac{1}{v}-\cfrac{1}{u}}{\cfrac{1}{u\ v}} \)
	\item[\( 0^0,\ \infty^0,\ 1^\infty \)]
	      \(
	      u^v \Rightarrow e^{v \cdot \ln(u)}
	      \)
\end{description}

\paragraph{Beispiel}

\subparagraph{1}

\begin{align*}
	y                               & = \frac{\sin(x)}{x}                                \\
	\limtozero{x} \frac{\sin(x)}{x} & \entspricht \frac{0}{0}                            \\
	\limtozero{x} \frac{\sin(x)}{x} & \overset{H}{=} \limtozero{x} \frac{\cos(x)}{1} = 1
\end{align*}

\subparagraph{2}

\begin{align*}
	 & \limtoinfty{x} {(1 + \frac{1}{x})}^x                                                                                           \\
	 & = \limtoinfty{x} e^{\ln {\left( 1 + \frac{1}{x} \right)}^x}                                                                    \\
	 & = \limtoinfty{x} e^{x \ln \left( 1 + \frac{1}{x} \right)}                                                                      \\
	 & = e^{\limtoinfty{x} \frac{\ln \left( 1 + \frac{1}{x} \right)}{\frac{1}{x}}}                                                    \\
	 & \overset{H}{=} e^{\limtoinfty{x} \frac{\frac{1}{\left(1 + \frac{1}{x}\right)} \left( -x^{-2} \right)}{\left( -x^{-2} \right)}} \\
	 & = e^{\limtoinfty{x} \frac{1}{1 + \frac{1}{x}}}                                                                                 \\
	 & = e^1 = e
\end{align*}
